林鄭授勳「奶粉」晒冷 泛民冇影 民建聯大贏家 被指親疏有別

2018年07月01日

林鄭授勳「奶粉」晒冷 泛民冇影
民建聯大贏家 被指親疏有別

【本報訊】特首林鄭月娥上任一年，今日政府公佈由林鄭敲定首份授勳名單。雖然獲頒受勳人數較去年前特首梁振英減少，只有4人獲頒最高榮譽的大紫荊勳章，當中有兩人就曾出任林鄭特首競選辦資深顧問。較次級的金、銀、銅紫荊星章同樣「奶粉」處處，不但泛民人士欠奉，民建聯更成大贏家，在不同級別勳章均見民建聯成員蹤影。有學者認為，今次名單連一些溫和民主派人士也沒有，反映林鄭上任時雖說要大和解，但做法上仍令人覺親疏有別。

記者：呂浩然 姚國雄

梁振英去年「標尾會」豪派12枚大紫荊勳章，連同3級星章合共派138枚，而林鄭首次頒發大紫荊勳章及3級星章只74枚，4枚大紫荊勳章得主中，爭議較少的有終院常任法官鄧楨，以及港大前副校長楊紫芝。至於另外兩名大紫荊勳章得主，則同為林鄭競選辦資深顧問，包括行會召集人陳智思父親陳有慶，與及鄉議局副主席、民建聯張學明。

多名得主曾助選

名單亦不乏為林鄭助選的「奶粉」，如擔任林鄭競選辦副主任的海洋公園主席孔令成獲頒金紫荊星章，擔任過林鄭競選辦資深顧問的香港潮屬社團總會主席陳幼南、提名林鄭角逐特首的港區人大代表黃玉山及香港工業總會主席郭振華，就獲頒銀紫荊星章。而剛獲林鄭委任、取代羅范椒芬成科技園主席的查毅超，以及被視為「奶粉」的建築師林雲𥧌則獲頒銅紫荊星章。

早前政圈一度有傳，林鄭可能透過向民主派頒授勳章來展示雙方關係或「去梁振英化」。然而整份授勳名單不見具份量的民主派人士，較特別的只有曾公開支持林鄭對手曾俊華的輪椅劍擊運動員余翠怡，余獲頒的是銅紫荊星章。反而「梁粉」區議員葉興國獲頒銅紫荊星章，而經常成為授勳大贏家的民建聯，就繼續在各級勳章都有斬獲。

民建聯今年僅在金紫荊星章沒有得主，但大紫荊勳章有張學明、銀紫荊星章有議員蔣麗芸、銅紫荊星章有議員陳恒鑌，區議員如吳寶強、洪連杉、蕭浪鳴、龔栢祥獲頒榮譽勳章，連青年民建聯主席顏汶羽、區議員林心廉都獲頒社區服務獎狀。反觀其他建制派政團明顯被民建聯比下去，自由黨區議員陳安泰、新民黨區議員姚嘉俊、經民聯區議員左匯雄僅獲頒榮譽勳章，工聯會區議員陳文偉更只得社區服務獎狀。

中大政治及行政學系高級講師蔡子強認為，林鄭上場後予人有意對不同黨派友好一點的感覺，但從授勳名單卻看不出來。梁振英主政期間，對非建制採取敵我有別的態度，令民主派難獲授勳，而林鄭自稱有意大和解，理應可向一些履歷與建制派相同民主派人士頒授勳章，但她卻未有這樣做，難免令人覺得林鄭仍是親疏有別。

下一則
下一則
鉛水署長受勳 苦主轟無理

鉛水署長受勳 苦主轟無理

惠英紅、羅家英獲頒銅紫荊

港大內分泌權威升呢

澳洲警救港女獲表揚